\theoremstyle{definition}

\newtheorem{def:conjunto convexo}{Definição}[chapter]

\newtheorem{def:politopo}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:poliedro convexo}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:cone}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:cone hull}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:cone convexo}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:cpc}[def:conjunto convexo]{Definição}

\section{Conjuntos Convexos}

\subsection{Definição de Conjunto Convexo}

Um dos conceitos mais fundamentais para a Teoria de PL é a de \textbf{convexidade}.
Na Geometria, convexidade é definida como a propriedade de uma figura em que,
para quaisquer pontos no seu interior, o segmento de reta entre esses pontos
está inteiramente contido na figura. Mas podemos definir convexidade algebricamente
da seguinte forma:

\begin{def:conjunto convexo}
	\label{def:conjunto convexo}
	Um conjunto $X$ no $\mathbb{R}^n$ é chamado convexo se para quaisquer
	vetores $\vec x_1, \vec x_2 \in \mathbb{V}$ é verdade que
	\[\lambda \vec x_1 + (1 - \lambda)\vec x_2 \in \mathbb{V}\]
	para todo $\lambda \in [0, 1]$
\end{def:conjunto convexo}

Aqueles com algum conhecimento de geometria analítica devem se lembrar que uma
combinação linear de vetores na forma $\lambda \vec x_1 + (1 - \lambda)\vec x_2$
com $\lambda \in [0, 1]$ define o segmento de reta que une as extremidades desses
vetores. Esse tipo de combinação é chamada de convexa.

De forma mais geral, uma combinação linear convexa é aquela em que todos os
scales são positivos e sua soma é igual a 1. Então supondo um conjunto de pontos
formado por $\vec x_1, \ldots, \vec x_n$ e escalares $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$,
então a combinação linear
\[\vec x = \sum_{i=1}^{n} \lambda_i \vec x_i\] é convexa se, e somente se,
\[\sum_{i=1}^{n} \lambda_i = 1,\ 0 \leq \lambda_i \leq 1\]
Além disso, chamamos de combinação estritamente convexa aquelas em que os escales
são estritamente maiores que zero e menores que 1.

\subsection{Meio-espaços e Hiperplanos}
Meio-espaços e hiperplanos generalizam o conceito geométrico do plano que é dividido
por um reta, gerando-se dois semiplanos. Um hiperplano no $\mathbb{R}^n$ é um
espaço de dimensão $n-1$. Um hiperplano divide o $\mathbb{R}^n$ em dois meio-espaços.

Algebricamente, um hiperplano $H$ é o conjunto dos vetores $\vec x \in \mathbb{R}^n$
que solucionam uma equação na forma $\transp{\vec a} \vec x = k$, onde
$k \in \mathbb{R}$ é uma constante e $\vec a \in \mathbb{R}^n$ é um vetor não nulo,
geralmente conhecido como vetor normal ou gradiente.

\begin{equation*}
	H = \{\vec x\ |\ \vec a^\intercal \vec x = k\}
\end{equation*}

Por sua vez, meio-espaços são definidos algebricamente como inequações lineares.
Se $H$ é um hiperplano no $\mathbb{R}^n$ definido pela equação $\vec a^\intercal x = k$,
então esse hiperplano divide o $\mathbb{R}^n$ em meio-espaços $H^+$ e $H^-$ que
podem ser dados por
\begin{align*}
	H^+ = \{\vec x \ |\ \vec a^\intercal \vec x  \geq k\} \quad
	H^- = \{x \ |\ a^\intercal x  \leq k\}
\end{align*}
ou por
\begin{align*}
	H^+ = \{\vec x \ |\ \vec a^\intercal \vec x  > k\} \quad
	H^- = \{\vec x \ |\ \vec a^\intercal \vec x  < k\}
\end{align*}

Os primeiros são \textbf{meio-espaços fechados}, isto é, eles incluem sua fronteira,
que consiste do hiperplano $H$. Por sua vez, os segundos são \textbf{meio-espaços abertos},
pois não incluem sua fronteira. Tanto hiperplanos quanto meio-espaços são conjuntos convexos.
A demonstração disso fica como exercício para o leitor.

Caso se lembres da forma como expressamos as restrições de um PPL, perceberás
que o conjunto viável é na verdade a interseção de vários meio-espaços fechados.
Portanto, se $R$ é a região factível do PPL cujo conjunto de restrições é dado
por $A\vec x \leq \vec b$, por exemplo, então
\[X = \{\vec x \ | \ A\vec x \leq \vec b\}\]
e como a interseção de conjuntos convexos é também convexo, então as restrições
de um problema de programação linear formam um conjunto convexo.

\subsection{Poliedros e Politopos}
Normalmente, denominamos como poliedros figuras tridimensionais
formadas por faces poligonais. Por sua vez, polígonos seriam figuras bidimensionais
limitadas, ou seja possuem uma área finita, formadas por segmentos de retas que se
encontram em pontos chamados de vértices.

Politopos surgem como uma espécie generalização dos conceitos clássicos de polígonos
e poliedros \textbf{convexos} para o caso n-dimensional. Dessa forma, poliedros
convexos, por exemplo, seriam politopos tridimensionais, enquanto que os polígonos
convexos são politopos bidimensionais.

Apesar da noção clássica de poliedros se limitar ao caso tridimensional, a
literatura matemática estende este conceito para n dimensões. Contudo, a definição
formal de um poliedro de n-dimensões não é um consenso, e não é difícil encontrar
definições diferentes, e por vezes não equivalentes, do que se trata esse objeto
matemático.

Dito isso, e pelo fato da Teoria de PL se concentrar mais especificamente na classe
dos poliedros \textbf{convexos}, que são melhores definidos, não iremos tratar das
outras classes. Dessa forma, segue uma definição conveniente para ao Teoria de PL
dos conceitos de poliedro e politopo.

\begin{def:poliedro convexo}
	Um poliedro convexo é a interseção de um número finito de meio-espaços.
	Um politopo é um poliedro convexo limitado.
\end{def:poliedro convexo}

Para aqueles não familiarizados com o conceito de limitado, esse na matemática não é equivalente
ao de finito. De modo geral, um conjunto limitado é aquele que pode ser contido
dentro de uma região finita no mesmo espaço que o contém.

Das definições percebemos que poliedros convexos podem ser dados como um sistema
e inequações ou equações lineares. Por conseguinte, o espaço das soluções viáveis
de um problema de PL é um poliedro convexo. Contudo, nem sempre esse espaço
será um politopo, pois nem sempre temos um conjunto limitado de soluções factíveis.

Visto isso, passaremos a nos referir a conjuntos convexos definidos como
$X = \{\vec{x}\ |\ A\vec{x} = \vec{b}, \vec{x} \geq \vec{p}\}$, onde $A$ é uma
matriz $m \times n$, como \textbf{conjunto poliédrico} ou \textbf{poliedro}.

\subsection{Cone Convexo}

\textbf{Cones lineares}, chamados geralmente apenas de cones, são um subconjunto
de um espaço vetorial $\mathbb{V}$ fechado sobre multiplicação por escalar
positivo. Algebricamente, um cone é definido como um conjunto $C$ em que para
todo $\mathbf x \in C$ e todo $\lambda \in \mathbb{R}$ não negativo é verdade
que \(\lambda \mathbf{x} \in C\). Dessa definição segue que a origem sempre é um
membro do cone, caso em que $\lambda = 0$. Uma classe especial dos cones são os
convexos, que são definidos como

\begin{def:cone convexo}
	Um cone $C$ é convexo se para quaisquer $\mathbf{x_1, x_2} \in C$ temos que $\mathbf{x_1} + \mathbf{x_2} \in C$
\end{def:cone convexo}

Do que foi dito até então, é fácil ver que, se um conjunto é fechado por multiplicação
por escalares positivos e sobre a adição, então ele é um conjunto convexo.

Devido a essas definições, combinações lineares entre pontos tais que os escales
são estritamente positivos são chamadas de combinações cônicas. Dito isso, iremos
enunciar uma definição que será mais importante no futuro.

\begin{def:cone hull}
  Seja $P$ um conjunto de pontos em $\mathbb{R}^n$. Chama-se envoltória cônica o
  conjunto $\cone{P}$ o conjunto de todas as combinações cônicas dos elementos de $P$
\end{def:cone hull}

Uma classe ainda mais especial dos cones, são os cones poliédricos convexos

\begin{def:cpc}
	Se $A$ é um matriz $m \times n$, então um cone poliédrico convexo $C$ é aquele definido por
	\begin{equation*}
		C = \{\vec{x}\ |\ A \vec{x} \leq 0\}
	\end{equation*}
\end{def:cpc}

Uma propriedade interessante dessa classe de cones é que a iésima linha da matriz $A$ é o
vetor normal ao íésimo hiperplano dado por \[\mathbf{\transp{a} x} = 0\]
Os cones poliédricos convexos desempenham um importante papel na Teoria dos
Problemas Duais de PL, que abordaremos nos capítulos mais adiante.

% Linear Programming and Network Flows
% Mathematical programmin: an Introduction to optimization Melvyn Jeter
% Sciencedirect veberte
