%==================== Definições =======================
\newtheorem{def:ponto extremo}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:hiperplano definidor}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:raio}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:direção}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:direção extrema}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:ponto degenerado}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:face}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:r face}[def:conjunto convexo]{Definição}

\newtheorem{def:dimensao face}[def:conjunto convexo]{Definição}


%================== Proposições ================
\newtheorem{prop:combinação convexa}{Proposição}[chapter]

\newtheorem{prop:hiperplano e ponto extremo}[prop:combinação convexa]{Proposição}

\newtheorem{prop:direção}[prop:combinação convexa]{Proposição}

\newtheorem{prop:aresta}[prop:combinação convexa]{Proposição}

%=================== Teoremas ===================

\newtheorem{thm:ponto extremo}{Teorema}[chapter]

\section{Conjuntos Poliédricos}

Essa seção se dedicará a descrever conceitos importantes relacionados aos
conjutnos poliédricos, tais como os pontos extremos, raios, direções e faces.

\subsection{Pontos Extremos}

O conceito de ponto extremo de um conjunto convexo $X
$ é uma
especialização do conceito de ``independência linear'' para combinações
lineares convexas.

\begin{def:ponto extremo}
	Um vetor $\vec x$ num conjunto convexo $X$ é chamado ponto extremo de
	$X$ se ele não pode ser expresso como combinação linear
	convexa de nenhum outro subconjunto de $X$.
\end{def:ponto extremo}

Agora, iremos explorar mais o significado geométrico de um ponto extremo.
Mas para isso, iremos demonstrar um resultado que irá nos auxiliar nesta tarefa.

\begin{prop:combinação convexa}
	\label{prop:combinação convexa}
	Se $\alpha$ e $\beta$ são números reais e $\gamma$ é uma combinação linear
	estritamente convexa desses números, tal que $\alpha \leq \gamma$ e
	$\beta \leq \gamma$, então \[\alpha = \beta = \gamma\]

	\begin{proof}
		Primeiros vamos explicitar a ideia geométrica de uma combinação linear
		convexa para números reais. Tradicionalmente, o conjunto dos reais é
		compreendido como uma reta cujos pontos estão, respectivamente, associados
		a um número real. Dessa forma, o conjunto das combinações lineares convexas
		entre dois pontos da reta real é o segmento de reta que une esses dois pontos.

		Dito isso, se $\gamma$ é uma combinação convexa de $\alpha$ e $\beta$, então é verdade que
		\begin{equation}
			\label{eq:prop1}
			\alpha \leq \gamma \leq \beta
		\end{equation}uma vez que o ponto associado a $\gamma$ deve estar
		disposto no segmento unindo os pontos associados a $\alpha$ e $\beta$.
		Visto que, por hipótese
		\begin{align*}
			\alpha \leq \gamma \quad \beta \leq \gamma
		\end{align*}
		então, da expressão à direita e de (\ref{eq:prop1})
		segue que $\beta = \gamma$, ao passo que
		\begin{gather*}
			\lambda \alpha + (1 - \lambda) \gamma = \gamma \\
			\lambda \alpha = \lambda \gamma \\
			\alpha = \gamma
		\end{gather*}
	\end{proof}
\end{prop:combinação convexa}

Essa proposição, num primeiro momento, parece estar desconectada da ideia dos
pontos extremos, mas apesar de simples, ela é fundamental para construirmos
a geometria daquele conceito. Vamos enunciar mais uma proposição para
seguirmos com o nosso objetivo. Em resumo, ela diz que, se um ponto em um
hiperplano é combinação convexa de outros dois que compartilham o mesmo
meio-espaço, então esses dois últimos também estão no hiperplano em questão.

\begin{prop:hiperplano e ponto extremo}
	\label{prop:hiperplano e ponto extremo}
	Sejam os pontos $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ pertencentes a um mesmo
	meio-espaço $H^-$. Se uma combinação estritamente convexa desses pontos
	está no hiperplano $H$, então ambos os pontos pertencem a esse hiperplano.

	\begin{proof}
		Seja $\bar{\vec{x}}$ uma combinação estritamente convexa de $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ tal que
		\[\lambda \vec{x}' + (1 - \lambda) \vec{x}'' = 		\bar{\vec{x}}\]
		Se $H = \{\vec{x}\ |\ \transp{a}\vec{x} = b\}$ e $\bar{\vec{x}} \in H$, então
		\[\transp{a}\bar{\vec{x}} = b\]
		e disso segue que
		\begin{equation}
			\label{eq:prop2}
			\lambda (\transp{a}\vec{x}') + (1 - \lambda) 	(\transp{a}\vec{x}'') = b
		\end{equation}
		Digamos que $H^-$ seja definido como
		\[H^- = \{\vec{x}\ |\ \transp{a}\vec{x} \leq b\}\]
		Com efeito, se $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ estão em $H^-$, então
		\[\transp{a}\vec{x}' \leq b \quad \transp{a}\vec{x}'' \leq b\]


		Como bem sabemos, o resultado do produto escalar entre vetores é um
		número real, e o que a expressão \ref{eq:prop2} está nos mostrando é
		que $b$ é um combinação convexa dos números reais $\transp{a}\vec{x}'$
		e $\transp{a}\vec{x}''$. Ora, mas também temos que
		$\vec{x}', \vec{x}'' \in H^-$, o que implica pela Proposição
		\ref*{prop:combinação convexa} que
		\[\transp{a}\vec{x}' = b \quad \transp{a}\vec{x}'' = b\]
		ou seja, $\vec{x}', \vec{x}'' \in H$
	\end{proof}
\end{prop:hiperplano e ponto extremo}

Com esse último resultado em mãos, agora iremos caracterizar os pontos extremos
a partir das noções já vistas de meio-espaços e hiperplanos. Para viés de
síntese, admita a seguinte definição

\begin{def:hiperplano definidor}
  Seja $X$ um conjunto convexo definidor pelos vetores $\mathbf x$ que
  satisfazem $A \vec x \leq \vec b, \vec x \geq \vec p$. Se
  $\transp a_i$ é uma linha da matriz $A$, então o hiperplano
  dado por $\transp a \vec x = b_i$ é chamado de hiperplano
  definidor de $X$.
\end{def:hiperplano definidor}

Em sequência, provaremos o teorema a seguir que caracteriza pontos
extremos de um conjunto poliédrico.

\begin{thm:ponto extremo}
	\label{thm:ponto extremo}
	Um vetor $\bar{\vec{x}}$ é ponto extremo de um conjunto poliédrico
	$X = \{\vec{x}\ |\ A\vec{x} = \vec{b},\ \vec{x} \geq \vec{p}\}$, com
	$A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, se, e somente se, $\bar{\vec{x}}$ pertence
	a pelo menos $n$ hiperplanos linearmente independentes definidores $X$.

	\begin{proof}
		Suponha por contradição que $\bar{\vec{x}}$ pertence a pelo menos $n$
		hiperplanos linearmente independentes definidores de $X$, mas não é um
		ponto extremo. Com efeito, $\bar{\vec{x}}$ pode ser dado como combinação
		estritamente convexa de vetores $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ em $X$.
		Pela Proposição \ref{prop:hiperplano e ponto extremo}, tanto
		$\bar{\vec{x}}'$ quanto $\bar{\vec{x}}''$ devem pertencer a esses $n$
		hiperplanos definidores.

		Entretanto, o sistema linear dado pelas equações desses hiperplanos é uma
		sistema quadrado $n \times n$ cujas linhas são linearmente independentes,
		o que implica que ele tem solução única. Portanto
		\[\vec{x}' = \vec{x}''\]logo $\bar{\vec{x}}$ não pode ser uma combinação
		estritamente convexa daqueles vetores, contrariando a afirmação de que
		ele poderia.

		Por outro lado, suponhamos agora a contrapositiva de que $\bar{\vec{x}}$
		pertença a $r < n$ hiperplanos linearmente independentes, e que o sistema
		linear dado por eles é \[B\vec{x} = \vec{c}\]onde $B$ é uma matriz
		$r \times n$. O que faremos agora será construir vetores $\vec{x}'$ e
		$\vec{x}''$ dos quais $\bar{\vec{x}}$ é uma combinação estritamente
		convexa, e não poderia, pois, ser um ponto extremo.

		Por ser uma matriz retangular larga (mais colunas do que linhas), o
		posto de $B$ é no máximo $r$, logo ela não pode ter posto cheio, o que
		implica que existe um vetor $\vec{d} \neq 0$ tal que $B \vec{d} = 0$.
		Construímos o vetor $\vec{d}$ porque se temos um sistema com infinitas
		soluções e conhecemos pelos uma, podemos encontrar outras somando essa
		solução com uma vinda do sistema homogêneo, e usaremos essa ideia para
		construir $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$.

		Digamos que
		\begin{equation*}
			\vec{x}' = \bar{\vec{x}} + \epsilon \vec{d}
			\quad
			\vec{x}'' = \bar{\vec{x}} - \epsilon \vec{d}
		\end{equation*}
		Por conseguinte temos que tanto $\vec{x}'$ quanto $\vec{x}''$ satisfazem o sistema
		$B\vec{x} = \vec{c}$, pertencendo aos $r$ hiperplanos nos quais
		$\bar{\vec{x}}$ também está.

		Para que $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ satisfaçam as demais $n - r$ restrições,
		basta tomarmos um $\epsilon > 0$ suficientemente pequeno. Isso porque, se
		pensarmos geometricamente,  $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ estão ambos nas semirretas
		com vértice em $\bar{\vec{x}}$ e cujas direções são dadas por $\vec{d}$ e $-\vec{d}$
		espectivamente. Desse modo, para que não avancemos para além da fronteira de $X$,
		basta que $\epsilon$ seja pequeno o suficiente para tal.

		Por fim, escolhendo $\lambda = 0.5$, temos que
		\begin{gather*}
			0.5 \cdot \vec{x}' + 0.5 \cdot \vec{x}'' \\
			0.5 \cdot (\bar{\vec{x}} + \epsilon \vec{d}) +
			0.5 \cdot (\bar{\vec{x}} - \epsilon \vec{d}) \\
			0.5 \cdot \bar{\vec{x}} + 0.5 \cdot \bar{\vec{x}}
		\end{gather*}
		concluindo então que
		\begin{equation*}
			0.5 \cdot \vec{x}' + (1 - 0.5) \cdot \vec{x}'' = \bar{\vec{x}}
		\end{equation*}
		e encontramos $\vec{x}'$ e $\vec{x}''$ dos quais uma combinação estritamente
		convexa é $\bar{\vec{x}}$. Portanto se $\bar{\vec{x}}$ não pertence ao
		menos $n$ dos hiperplanos que definem $X$, então $\bar{\vec{x}}$ não
		pode ser um ponto extremo.
	\end{proof}
\end{thm:ponto extremo}

Você talvez deve estar se perguntando agora sobre os pontos extremos que pertencem a
mais do que $n$ dos hiperplanos definidores. Para esses pontos usamos uma nomenclatura
especial, que iremos formalizar na definição a seguir.

\begin{def:ponto degenerado}
	Seja $X = \{\vec{x}\ |\ A\vec{x} = \vec{b}, \vec{x} \geq 0\}$ um conjunto
	poliédrico em que $A$ é $m \times n$. Se $\vec{x}$ é um ponto extremo de $X$
	tal que $\vec{x}$ pertença a mais do que $n$ dos $n + m$ hiperplanos definidores
	de $X$, então $\vec{x}$ é chamado de \textbf{ponto extremo degenerado}. O
	número excedente de hiperplanos que possuem $\vec{x}$ é chamado de
	\textbf{ordem de degeneração}.
\end{def:ponto degenerado}

Em resumo, podemos definir um ponto extremo com $n$ hiperplanos definidores
linearmente independentes do nosso conjunto convexo $X$. Se existe mais de uma
maneira de definir esse ponto extremos com $n$ hiperplanos, então esse ponto é
um ponto degenerado.

Pontos extremos de um PPL são soluções de um sistema formado por um subconjunto linearmente
independente de restrições na forma padrão. Da Álgebra Linear, sabemos que, em
$\mathbb{R}^n$, a interseção de $n$ hiperplanos linearmente independentes é um ponto,
o qual também pode ser chamado de \textbf{vértice}.

Para visualizar isso, considere exemplos em dimensões menores:
\begin{itemize}
	\item No plano ($\mathbb{R}^2$): Os hiperplanos são retas, e ao desenharmos um
	  polígono, seus vértices correspondem às interseções de pares de retas.
	% Figura no plano (R^2)
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Desenho do polígono no plano
		\fill[blue!10] (0,0) -- (4,0) -- (3,2.5) -- (0,2) -- cycle;

		% Linhas (hiperplanos no plano)
		%\draw[thick, red] (0,2) -- (4,1.5) node[anchor=south east] {Hiperplano 1};
		%\draw[thick, green!70!black] (0,0) -- (4,3) node[anchor=south] {Hiperplano 2};
		%\draw[thick, purple] (0,3.5) -- (4,-0.5) node[anchor=north] {Hiperplano 3};

		% Polígono (interseção das restrições)
		\draw[thick, blue] (0,0) -- (4,0) -- (3,2.5) -- (0,2) -- cycle;

		% Vértices
		\fill[black] (0,0) circle (2pt) node[anchor=north] {Vértice 1};
		\fill[black] (4,0) circle (2pt) node[anchor=north west] {Vértice 2};
		\fill[black] (3,2.5) circle (2pt) node[anchor=south] {Vértice 3};
		\fill[black] (0,2) circle (2pt) node[anchor=south east] {Vértice 4};

		%Título
		%\node[below] at (2,-1) {\textbf{Figura 1: Interseção de hiperplanos em $\mathbb{R}^2$ (polígono)}};

	\end{tikzpicture}
	\caption{Interseção de hiperplanos em \(\mathbb{R}^2\)}
	\end{figure}

	%\vspace{2cm}
	\item No espaço tridimensional ($\mathbb{R}^3$): Um vértice de um poliedro é o ponto de encontro de três faces, que correspondem a hiperplanos em um espaço tridimensional.

	% Figura no espaço tridimensional (R^3)
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		% Poliedro (um tetraedro simples)
		\fill[blue!10,opacity=0.7] (0,0,0) -- (4,0,0) -- (2,3,0) -- cycle; % Base
		\fill[blue!20,opacity=0.7] (0,0,0) -- (4,0,0) -- (2,1.5,3) -- cycle; % Face lateral 1
		\fill[blue!30,opacity=0.7] (0,0,0) -- (2,3,0) -- (2,1.5,3) -- cycle; % Face lateral 2
		\fill[blue!40,opacity=0.7] (4,0,0) -- (2,3,0) -- (2,1.5,3) -- cycle; % Face lateral 3

		% Arestas do poliedro
		\draw[thick, black] (0,0,0) -- (4,0,0);
		\draw[thick, black] (4,0,0) -- (2,3,0);
		\draw[thick, black] (2,3,0) -- (0,0,0);
		\draw[thick, black] (0,0,0) -- (2,1.5,3);
		\draw[thick, black] (4,0,0) -- (2,1.5,3);
		\draw[thick, black] (2,3,0) -- (2,1.5,3);

		% Vértices
		\fill[black] (0,0,0) circle (2pt) node[anchor=north east] {Vértice 1};
		\fill[black] (4,0,0) circle (2pt) node[anchor=north] {Vértice 2};
		\fill[black] (2,3,0) circle (2pt) node[anchor=south] {Vértice 3};
		\fill[black] (2,1.5,3) circle (2pt) node[anchor=south east] {Vértice 4};

		% Título
		%\node[below] at (2,-1,0) {\textbf{Figura 2: Interseção de hiperplanos em $\mathbb{R}^3$ (poliedro)}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Interseção de Hiperplanos em $\mathbb{R}^3$}
	\end{figure}
\end{itemize}

Portanto, o conceito algébrico de ponto extremo está diretamente relacionado ao
conceito geométrico de vértice. Concluímos que os pontos extremos de um conjunto
viável de um PPL são, geometricamente, os vértices do poliedro formado por esse
conjunto.

Pontos extremos desempenham um papel importante na Programação Linear, pois como
veremos adiante, a solução ótima de um PPL sempre está em um ponto extremo do
conjunto viável. Para o método simplex, a existência de pontos extremos degenerados
requer precauções, pois esses podem afetar o desempenho do método, inclusive
fazendo rodar indefinitivamente.

\subsection{Raios e Direções}

Um raio também é uma classe de conjuntos convexos, sendo definido a seguir.

\begin{def:raio}
	Um raio $r$ é uma coleção de pontos dados na forma
	\begin{equation*}
		r = \{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \ |\  \mathbf{x} + \lambda \mathbf{d}, \lambda > 0\}
	\end{equation*}
	onde $\mathbf{d}$ é um vetor em $\mathbb{R}^n$ não nulo e $\lambda$ é um real positivo
\end{def:raio}

Podemos também interpretar raios geometricamente como sendo uma semirreta com
origem em $\mathbf{x}$, dito vértice do raio, e que se estende indefinitivamente
na direção do vetor $\mathbf{d}$, chamado de diretor ou direção do raio.

\begin{def:direção}
	Seja $X$ um conjunto convexo contido no $\mathbb{R}^n$. O vetor não nulo
	$\vec{d} \in \mathbb{R}^n$ é uma direção de $X$ se para qualquer ponto
	$\vec{x_0} \in X$ e qualquer $\lambda \geq 0$ é verdade que
	$\vec{x_0} + \lambda \vec{d} \in X$
\end{def:direção}

A definição expande a noção de direção para qualquer conjunto convexo além dos
raios. Podemos dizer, então, que um conjunto $X$ possui uma direção se ele contém
um raio. Observe também que um conjunto convexo $X$ possui uma direção se, e
somente se, ele não é limitado. A demonstração disso fica como exercício para o
leitor\footnote{Tente argumentar o porquê de $X$ possuir uma direção implicar em
ele não poder ter uma bola o contendo. Para a recíproca, argumente o porquê de
um conjunto ser contido por uma bola não poder ter uma direção na qual ele se
estende indefinitivamente.}.

Agora iremos nos aprofundar um pouco mais nas características algébricas de uma
direção para um conjunto poliédrico $X = \{\vec{x}\ |\ A\vec{x} = \vec{b}, \vec{x} \geq \vec p\}$.
Se temos que para todo $\vec{x} \in X$, $\vec{x} + \lambda \vec{d} \in X$,
então é verdade que
\begin{gather*}
	A (\vec{x} + \lambda \vec{d}) \leq \vec{b} \\
	\vec{x} + \lambda \vec{d} \geq \vec p
\end{gather*}

No entanto, para que $\vec{d}$ seja uma direção de $X$, temos que ele deve
satisfazer algumas condições algébricas a mais, que serão formalizadas no
eguinte enunciado.

\begin{prop:direção}
	Seja $X = \{\vec{x}\ |\ A\vec{x} = \vec{b}, \vec{x} \geq p\}$ um conjunto poliédrico.
	O vetor $\vec{d}$ é uma diereção de $X$ se, e somente se,
	\begin{equation*}
		\vec{d} > 0, \quad A\vec{d} \leq 0
	\end{equation*}

	\begin{proof}
		Com efeito, se $\vec{d}$ é uma direção de $X$, então
		\begin{align*}
			A (\vec{x} + \lambda \vec{d}) &\leq \vec{b} \\
			A \vec{x} + A (\lambda \vec{d}) & \leq \vec b
		\end{align*}
		mas como $A \vec{x} \leq \vec{b}$ e $\lambda > 0$, então é preciso que
		\begin{equation*}
			A\vec{d} \leq 0
		\end{equation*}
		Ademais, se $\vec{x} + \lambda \vec{d} \geq \vec p$, então
		\begin{align}
			\vec{d} \geq \frac{1}{\lambda} (\vec p - \vec{x})
		\end{align}
		como $\lambda \geq 0$ pode ser arbitrariamente grande, então
		$\lim_{\lambda \to \infty} \frac{1}{\lambda}(\vec p -\vec{x}) = 0$, e com isso
		\[\vec d > 0\]
		Por outro lado, se $\vec{d} > 0$ e $A \vec{d} \leq 0$, então para $\lambda \geq 0$ temos que
		\[A (\lambda \vec{d}) \leq 0\]
		e se $A \vec{x} \leq \vec b$, então
		\begin{align*}
			A \vec{x} + A (\lambda \vec{d}) &\leq \vec{b} \\
			A (\vec{x} + \lambda \vec{d}) &\leq \vec{b}
		\end{align*}
		e como $\vec{x} \in X$ é arbitrário, então $\vec d$ é uma direção de $X$.
	\end{proof}
\end{prop:direção}

\begin{def:direção extrema}
	Seja $X$ um conjunto convexo e $\vec{d}$ uma direção desse conjunto. O vetor
	$\vec{d}$ é chamado de direção extrema se ele não pode ser dado como combinação
	linear positiva de outras direções desse conjunto.
\end{def:direção extrema}

A ideia de direções extremas é análoga a de pontos extremos. O vetor $\vec{d}$ é
direção extrema se não existe outras duas direções $\vec{d}_1$ e $\vec{d}_2$
tal que
\begin{gather*}
	\lambda_1\vec{d}_1 + \lambda_2\vec{d}_2 = \vec{d} \\
	\lambda_1, \lambda_2 \geq 0
\end{gather*}
Os raios cuja a direção é dada por uma direção extrema são chamados de raios
extremos.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2]

	% Eixos coordenados
	\draw[->] (-1.5, 0) -- (1.5, 0) node[below right] {\(x_1\)};
	\draw[->] (0, -1.5) -- (0, 1.5) node[above left] {\(x_2\)};

	% Semirretas (vetores que formam o cone)
	\draw[thick, red, ->] (0, 0) -- (1, 0.5) node[midway, above right] {};
	\draw[thick, red, ->] (0, 0) -- (0.5, 1) node[midway, above right] {};

	% Anotação para a direção extrema
	\draw[->, thick] (1.2, 0.2) -- (0.6, 0.3) node[pos=-0.1, right] {\textbf{Direção extrema}};


	% Região do cone (preenchida)
	\fill[red, opacity=0.3] (0, 0) -- (1, 0.5) -- (0.5, 1) -- cycle;

	% Vetores dentro do cone (exemplo de combinações convexas)
	%\draw[thick, blue, ->] (0, 0) -- (0.8, 0.6) node[midway, above] {};
	%\draw[thick, blue, ->] (0, 0) -- (0.4, 0.4) node[midway, above] {};

	% Adicionando um label para o cone
	\node[red] at (1, 1.2) {\textbf{Cone}};
\end{tikzpicture}
\caption{Representação de um Cone e seus raios extremos em \(\mathbb{R}^2\)}

\label{fig:cone}
\end{figure}

\subsection{Faces e Arestas}

Nesta seção apenas abordaremos algumas definições algébricas para conceitos
historicamente geométricos. A primeira delas será a \textbf{face}.

\begin{def:face}
	Seja $X$ um conjunto convexo e $F = \{\vec{x} \in X\ |\ B\vec{x} = \vec{c}\}$
	em que $B\vec{x} = \vec{c}$ é o sistema linear cujas equações é um subconjunto
	não vazio das equações dos hiperplanos definidores de $X$. O conjunto $F$ é
	então chamado de face de $X$.
\end{def:face}

Em outras palavras uma face é um subconjunto de $X$ cujos elementos são solução
de um sistema linear dado por 1 ou mais hiperplanos definidores de $X$. Em dimensão três,
quando pensamos em faces de um poliedro, pensamos naquelas que tem dimensão dois,
mas a nossa definição permite que outros elementos de dimensão menores, como as
arestas e os vértices desse poliedro também sejam chamados de ``faces''.

Na verdade, em dimensão $n$ podemos ter faces de qualquer dimensão entre 1 e $n$.
As faces de dimensão $n - 1$, como as faces propriamente ditas de um poliedro em
dimensão 3, ou as arestas de um polígono bidimensional, são chamadas
de \textbf{facetas}. Facetas também podem ser entendidas como a parte viável
(que está em $X$) de um hiperplano definidor.  As faces com dimensão entre
$n - 1$ e $0$ são chamadas de faces próprias de $X$, enquanto aquela de dimensão
$n$, que é o próprio $X$ é chamada de fa
ce imprópria\footnote{Se nossa definição considerasse o conjunto vazio também como
face de um conjunto convexo, então ele também seria uma face imprópria}.

\begin{def:r face}
  Seja $X$ um conjunto poliédrico e $F$ uma face desse conjunto
  Denotemos por $r(F)$ o número
  mínimo de hiperplanos definidores de $X$ linearmente
  independentes necessários para deifnir $F$.
\end{def:r face}

Se a face $F$ do poliedro $X$ é definida pelo sistema $B \vec x = \vec y$,
então temos que $r(F)$ deve ser igual ao posto de $B$, já que esse é
o número de hiperplanos LI que estão sendo usados para definir $F$.

\begin{def:dimensao face}
  Seja $X$ um poliedro convexo em $\mathbb{R}^n$ definido por
  $m$ hiperplanos linearmente independentes, e $F$ uma face
  de $X$. A dimensão de $F$ é dada por:
  \begin{equation*}
  	\dim(F) = n - r(f)
  \end{equation*}
\end{def:dimensao face}

Como já observamos, $r(F)$ corresponde ao posto do sistema
que define $F$, de modo que a dimensão da face, pelo Teorema Núcleo-Posto
da Álgebra Linear, corresponde ao núcleo desse sistema. Por exemplo,

\begin{itemize}
	\item São necessários ao menos $n$ hiperplanos definidores para
	  definir um ponto extremo, e, portanto, pontos extremos são
	  faces de dimensão zero, uma vez que o sistema que os define
	  tem posto cheio.

	\item São necessários dois pontos extremos para definir uma aresta,
	  que é uma face de dimensão 1, pois são necessários $n-1$ hiperplanos
	  definidores LI para definir a reta que contém a aresta, e o sistema
	  terá portanto núcleo com dimensão 1, como esperado.
\end{itemize}

O racioncínio pode ser generalizado para qualquer face de dimensão até a
dimensão do prório poliedro convexo, que corresponde ao número máximo,
limitado pela dimensão do espaço vetorial, de hiperplanos definidores
linearmente independentes.

